# Relativitätstheorie

## Postulate der Speziellen Relativitätstheorie

1. Relativitätsprinzip: Alle Inertialsysteme sind gleichberechtigt: Identische Experimente in unterschiedlichen Inertialsystemen liefern die gleichen Ergebnisse.
2. Konstanz der Lichtgeschwindigkeit: Die Vakuumlichtgeschwindigkeit ist in allen Inertialsystemen gleich groß. Sie ist unabhängig von der Relativbewegung der Lichtquelle und von der Ausbreitungsrichtung des Lichts.

## Experiment von Michelson und Morley

- Theorie besagt, das Licht ein Ausbreitungsmedium, der Äther, benötigt
- Da sich die Erde im Äther fortbewegt, muss die Geschwindigkeit des Lichts von der Raumrichtung abhängen
- Experiment hat gezeigt, das die Theorie falsch ist -> Konstanz der Lichtgeschwindigkeit bewiesen

**Mit und gegen Ätherbewegung**

Parallel zur Ätherbewegung
$\bar{S_1S_2}=d=(c-v)t_1$
$\bar{S_2S_1}=d=(c+v)t_2$

$t=t_1+t_2=\frac{\bar{S_{1}S_{2}}}{c-v}+ \frac{\bar{S_{2}S_{1}}}{c+v}= \frac{d}{c-v}+\frac{d}{c+v}=\frac{d(c+v)+d(c-v)}{(c+v)(c-v)}=\frac{2dc}{c^{2}-v^{2}}=\frac{2dc}{c^{2}(1-\frac{v^{2}}{c^{2}})}=\frac{2d}{c(1-\frac{v^{2}}{c^{2}})}$

Senkrecht zur Ätherbewegung
$c^{2}=v^{2}+v_{ges}^{2}$
$c^{2}-v^{2}=v_{ges}^{2}$
$c^{2}(1- \frac{v^{2}}{c^{2}})=v_{ges}^{2}$

$t=\frac{2d}{v_{ges}}=\frac{2d}{c\sqrt{1- \frac{v^{2}}{c^{2}}}}$

## Relativität der Gleichzeitigkeit

Ergebnisse an zwei Orten A und B in einem Inertialsystem sind gleichzeitig, wenn sich die von ihnen ausgesandten Lichtsignale genau in der Mitte zwischen A und B treffen.

Zwei Ereignisse, die in einem Inertialsystem S gleichzeitig stattfinden, werden in einem relativ zu S bewegten Inertialsystem nicht als gleichzeitig registriert.

## Zeitdilatation

- anhand Lichtuhr: Licht wandert zwischen zwei Spiegeln
- bewegte Lichtuhr (im bewegten Bezugssystem)
	$t_{b}=\frac{2h}{c}$
- bewegte Lichtuhr (von uns aus gesehen -> wir sind in Ruhe)
	$t_{r}=\frac{2\sqrt{h^{2}+b^{2}}}{c}$
	$l=\sqrt{b^{2}+h^{2}}=\sqrt{\frac{v*t_{b}}{2}+h^{2}}$
	$t_{r}=\frac{2\sqrt{(\frac{v*t_{r}}{2})^2+h^{2}}}{c}$
	$\frac{t_{r}c}{2}=\sqrt{(\frac{v*t_{r}}{2})^2+h^{2}}$
	$\frac{(t_{r}c)^{2}}{4}=\frac{(v*t_{r})^2}{4}+h^{2}$
	$(t_{r}c)^{2}=(vt_{r})^{2}+4h^{2}$
	$(t_{r}c)^{2}=\frac{(v*t_{r})^2}{2}+4h^{2}$
	$t_{r}=t_{b}\frac{1}{\sqrt{1- \frac{v^{2}}{c^{2}}}}$
		$t_{b}$ - Zeit im bewegten BS
		$t_{r}$ - Zeit im ruhenden BS
		$v$ - Geschwindigkeit

Jede relativ zu einem Beobachter bewegte Uhr geht aus dessen Sicht langsamer. Es gilt: $\Delta t=\frac{\Delta t_{0}}{\sqrt{1- \frac{v^{2}}{c^{2}}}}$

### Lorenzfaktor

$k=\frac{1}{\sqrt{1- \frac{v^{2}}{c^{2}}}}$

### Zeitdilatation in der klassischen Mechanik

$t_{r}=t_{b}\frac{1}{\sqrt{1- \frac{v^{2}}{c^{2}}}}\quad\text{ mit }v\ll c\approx t_{b}$

$v_{1}=0.01c$
$v_{2}=0.1c$
$t_{b}=\sqrt{1- \frac{v^{2}}{v^{2}}}t_{r}=\Bigg\{\begin{matrix}\sqrt{1- \frac{1}{10000}}=0.99995\\ \sqrt{1- \frac{1}{100}}=0.995\end{matrix}$

## Längenkontraktion

- $v_{tel}$ ist die Relativgeschwindigkeit zwischen zwei Bezugssystemen R und B.
- $v_{tel}=\frac{x_{r}}{t_{r}}=\frac{x_{b}}{t_{b}}$
- $t_{b}=t_{r}\sqrt{1- \frac{v^{2}}{c^{2}}}$
- $\frac{x_{r}}{t_{r}}=\frac{x_{b}}{t_{r}\sqrt{1- \frac{v^{2}}{c^{2}}}}$
- $x_{r}=\frac{x_{b}}{\sqrt{1- \frac{v^{2}}{c^{2}}}}$

Längenkontraktion bei Beobachtung senkrecht zur Bewegung

### Verzerrte Wahrnehmung

### Längenkontraktion in der klassischen Mechanik

$t_{r}=t_{b}\sqrt{1- \frac{v^{2}}{c^{2}}}\quad\text{ mit }v\ll c\approx t_{b}$

## Relativistische Masse

- $m(v)=\frac{m_{0}}{\sqrt{1- \frac{v^{2}}{c^{2}}}}$
	$m(v)$ - Masse im Bewegten Bezugssystem
	$m_{0}$ - Ruhemasse

### Energiebilanz in der speziellen Relativitätstheorie

Gesamtenergie: $E=m_{rel}c^{2}=\frac{m_{0}}{\sqrt{1- \frac{v^{2}}{c^{2}}}}c^{2}$
Ruheenergie: $v=0$ => $E_{0}=m_{0}c^{2}$
Kinetische Energie: $v>0$ => $E_{kin}=E-E_0=\frac{m_{0}}{\sqrt{1- \frac{v^{2}}{c^{2}}}}c^{2}-m_{0}c^{2}$
$$E_{kin}=m_{0}c^{2}\Bigg(\frac{1}{\sqrt{\frac{v^{2}}{c^{2}}-1}}\Bigg)$$

### Herleitung der klassischen Formel für $E_{kin}$

$\frac{1}{\sqrt{1-\frac{v^{2}}{c^{2}}}}\approx1+ \frac{1}{2} \frac{v^{2}}{c^{2}}\quad\text{ mit } v\ll c$
$$E_{kin}=m_{0}c^{2}\Bigg(\frac{1}{\sqrt{\frac{v^{2}}{c^{2}}-1}}\Bigg)\approx m_{0}c^{2}\Bigg(\frac{1}{\sqrt{1+ \frac{1}{2} \frac{v^{2}}{c^{2}}-1}}\Bigg)=\frac{m_{0}v^{2}}{2}$$
